% Toki Pona Extra-Seite 2 - andere Schreibsysteme
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Für Toki Pona ist die gebräuchlichste Art zu schreiben das lateinische Alphabet, 
aber andere Schreibsysteme wurden an Toki Pona angepasst oder für Toki Pona 
neu erfunden.

## Angepasste Schriftsysteme

Toki Pona benutzt nur 5 Vokale und 9 Konsonante. Das bedeutet, dass zur 
Anpassung eines Alphabets nur 14 Zeichen (oder Zeichenfolgen) ausgewählt 
werden müssen, die den gleichen oder ähnlichen Lauten entsprechen. Zum 
Beispiel ist hier eine Umwandlung in Griechisch und Kyrillisch:

| Lateinisch | Griechisch | Kyrillisch |
|:-----:|:-----:|:--------:|
| a | α | а |
| e | ε | е |
| i | ι | и |
| j | γ | й |
| k | κ | к |
| l | λ | л |
| m | μ | м |
| n | ν | н |
| o | ο | о |
| p | π | п |
| s | σ | с |
| t | τ | т |
| u | υ | у |
| w | β | в |

> %note%
> Diese Alphabete sind nicht gänzlich phonetisch mit griechischen und russischen 
> Lauten kompatibel. Manche Buchstaben in Toki Pona werden anders als die 
> entsprechenden Buchstaben ausgesprochen.

Für eine Abugida oder eine Abjad -- ein Schriftsystem, in dem Konsonanten 
bestimmte Zeichen haben und Vokale als Diakritika oder nebenstehenden 
Zusatzzeichen geschreiben werden -- ist es etwas schwieriger, Toki Pona 
einzubauen. Die bekannteste Abjad ist das arabische Schriftsystem und die 
bekannteste Abugida ist Devangari (die für viele Sprachen in Indien benutzt 
wird).

* ["ARABI PONA - Arabic Script for Toki Pona | sitelen musi" Video][arabic]
* ["Toki Pona in Devanāgarī" (archiviert)][devanagari]

[arabic]:https://www.youtube.com/watch?v=Mh9Wypm6pXs
[devanagari]:https://web.archive.org/web/20060727115116/http://www.deadlybrain.org/projects/tokipona/deva_guja.php

Außerdem hat die Sprache nur 92 mögliche Silben (oder 47, wenn "-n" als eigene 
Silbe angesehen wird). Das bedeutet, dass sie auch an viele 
Silbenschriftsystemen angepasst werden kann.

Hier sind zum Beispiel Vorschläge, wie Toki Pona in Hangul, dem koreanischen 
Schriftsystem, wiedergegeben werden kann. (Auch wenn die Symbole einzelne 
Laute widerspiegeln, wie es in einem Alphabet passiert, sind sie in 
Silbenblöcke aufgeteilt.)

* ["Writing Toki Pona with Korean Hangul" (archiviert)][hangularch]
* ["Hangul for Toki Pona" auf Reddit][hangulred]

[hangularch]:https://web.archive.org/web/20070313181500/http://www.tokipona.bravehost.com/korean.html
[hangulred]:https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/8mx951/hangul_for_toki_pona/

With some relatively small changes in sounds, it can also be written with the
Japanese Hiragana system, as proposed here:

* ["Hiragana for Toki Pona"][hiragana1]
* ["sitelen Hiragana (ひらがな)" on Reddit][hiragana_red]

[hiragana1]:https://www.deviantart.com/derroflcopter/journal/Hiragana-for-Toki-Pona-339541633
[hiragana_red]:https://www.reddit.com/r/tokipona/comments/e7g91u/sitelen_hiragana_%E3%81%B2%E3%82%89%E3%81%8C%E3%81%AA/

## sitelen pona

Das meistbenutzte Schriftsystem, das für Toki Pona erstellt wurde, ist die 
logografische Schrift *sitelen pona* ("einfache Schrift"), von Sonja Lang 
höchstselbst erfunden und im offiziellen Buch veröffentlicht.

So wie im lateinischen Alphabet wird es von links nach rechts und von oben nach 
unten geschrieben, allerdings stellt jedes Zeichen ein ganzes Wort (oder sogar 
mehr, mit "zusammengesetzten Zeichen") statt einen einzelnen Laut dar. 
Inoffizielle Wörter werden in Kartuschen (abgerundete Formen, die mehrere Zeichen 
beinhalten) geschrieben, für jeden Buchstaben ein Zeichen.

* **[Vollständige Beschreibung, Schriftarten und Übungen](de_sitelen_pona.html)**

## sitelen sitelen

Jonathan Gabels Schriftsystem ["sitelen sitelen"](https://jonathangabel.com/toki-pona/)
wurde als optisch ansprechendere Methode erstellt, Toki-Pona-Texte zu 
schreiben. Es ist ein nicht-lineares System, das von Maya-Zeichen 
inspiriert ist.

Im Vergleich zum lateinischen Alphabet oder sitelen pona, ist sitelen sitelen 
wesentlich schwieriger zu verstehen und wird deswegen selten verwendet. 
Allerdings kann der visuell sehr eindrucksvolle Stil, in dem die Texte 
geschrieben sind -- wie [dieser Vertrag](https://www.jonathangabel.com/archive/2012/artworks_lipu-lawa-pi-esun-kama.html)
oder die [Sprichworte](https://jonathangabel.com/toki-pona/dictionaries/gallery/) 
-- von denen viele auch im offiziellen Buch auftauchen -- nicht bestritten werden.

[Hauptseite](de_index.html)

